【散銀末日】金管局年花千萬公帑鑄散銀無人吼 8成商戶拒收毫子市民無奈

商戶嫌錢腥？金管局年花約千萬公帑鑄造新毫子，但《蘋果》測試發現商店拒收毫子情況嚴重，八成商舖拒收一毫或兩毫硬幣，甚至有店舖連五毫亦拒收，市民對手執合法散銀竟遭拒用感不滿，店方卻也滿肚苦水。有學者認為貨幣眨值嚴重，一、兩毫硬幣已失價值，建議停用小額貨幣兼推廣電子貨幣，市民則望能增派散銀車回收市民手上「神沙」。

歐洲多國近年棄用仙幣，意大利本月起亦停鑄一仙歐元，但本港每年卻仍耗用大量公帑去鑄新幣。在07至17年間，本港一毫二毫及五毫硬幣總數由31.4億枚增加21%至38.1億枚，由於銀行紛紛向存入散銀用戶收手續費，市民慨嘆散銀難以使用。

為了解實況，記者近日到九龍城及油尖旺巡視十一間店舖，包括麵包店、文具店、茶餐廳及小食店等，發現有九間(八成)店舖都拒收一毫及兩毫，其中一間連五毫亦拒收，只有美心西餅及另一登山用品店願意收取毫子。

拒收毫子店舖中以九龍城德昌魚蛋粉最決絕，其收銀處貼出通告，寫明不收一毫、兩毫及五毫輔幣。記者測試時曾兩度光顧，結賬時女收銀員均拒絕毫子，記者問原因，對方指著通告堅持不收。記者追問若不夠錢付賬怎辦？收銀阿姐回應指:「咁你咪下次來先畀返錢囉，總之毫子我哋唔收好耐喇!」

獅子石道麵包小店「W.Bakery」女收銀員亦拒收一毫兩毫，對方寧願不做記者生意也不願收散銀：「你同我講冇用，我要遵從老闆吩咐。」記者追問為何拒收屬合法貨幣的毫子？對方回應：「你攞去銀行要收手續費呀，好多地方都唔收啦。」

有多間分店的凱施餅店，衙前圍道分店未有貼出拒收毫子告示，但女店員同樣拒收記者的一毫兩毫，女店員解釋公司大約一個月前改政策不再收毫子。測試時，一名男顧客剛巧聽到女店員不收毫子，表達出極度不滿：「點解你冇貼通告（唔收毫子）？你唔寫低我當你收吖嘛，唔收我告你啊！」尖沙咀區四間賣珍珠奶茶及小食的店舖同樣不收取一、兩毫。

金管局透露由於日常交易支付的需求，加上旅客增長令更多硬幣隨旅客流失海外，單是17年當局便要鑄造一億枚一毫及四千萬枚五毫新硬幣。局方未有披露鑄幣開支，但據美國及意大利經驗，鑄毫子最少需一至四毫成本，故記者估計金管局每年至少要花費逾千萬公帑去鑄造1.4億個新毫子。

金管局承認去三年共收到十宗有關商販拒收硬幣的投訴，但指店方有權不收散銀，對會否考慮停鑄一毫或兩毫，金管局回應說會因應市場需求而調整硬幣發行。但金管局強調2014年起已派出兩輛收銀車巡迴全港十八區，免費回收市民手上硬幣。

獨立經濟學家關焯照稱由於通脹，一毫及兩毫已近乎無價值，銀行也對存入零錢存戶收手續費，對消費者不公。他認為政府應考慮停用一毫及兩毫硬幣，因可促進交易效率及推廣電子貨幣，也可減少浪費公帑。關相信一毫硬幣的鑄造成本可能高於其幣值，不符成本效益。立法會議員鄺俊宇則建議當局增加收銀車數目及加強推廣宣傳，助市民回收散銀。

其實取消毫子係唔work，咁樣一加價就要一蚊一蚊咁加

如果推廣電子貨幣，咁到時定價就可以由10.5 變到 10.59

最衰就係銀行收手續費啦

唔收都算,咪撚再派D毫子啦
又要派又唔收ON99

最on9係見過有舖頭唔收毫子，但賣嘅貨品價錢唔係整數，又找返毫子俾你

Heycoin咪做呢部機
但地鐵站唔見

我不嬲見貨品價錢有毫子就老奉要佢收毫子
你唔肯收又有咩理由比毫子人

冇得唔收，除非用毫子俾大過某個額

咁班仆街成日定價10.9，21.9，我俾9毫佢又唔收，唔駛佢找錢條氣又唔順，搵撚晒消費者笨柒

難怪咁多香港人去日本消費，條氣順好多

屌你我寧願用公帑去鑄幣好過花錢推支那寶

標貨品價錢有毫子嗰啲係食屎狗
我唔撚要毫子呀

咪誤人子弟啦
佢有權唔收 佢中意唔收港紙淨係收美金 甚至以物易物都得

旺角見過一部
但要收服務費

呢個都係我用多咗電子支付嘅原因
成堆毫子又用唔到

至鳩衰就係有手續費呢樣嘢

唯有搭巴士搭晒佢

得咁少地方有

香港人當你係狗

咪就係 佢又識賣21.4，16.6
俾毫子又唔要，玩鳩人姐

係因為佢地慣用9毫子標價黎扮平

99.9心理學上平過100蚊好多咁

咪係on撚鳩部機要收手續費痴撚線

數齊頭俾佢點樣可以唔收法 ? 而家又唔係買兩蚊野俾10個兩毫

腥港豬真係v4閪煩

香港可唔可以進步少少?

你地口中既支那 小至街邊檔都已經唔用現金 1掃qr就搞掂

香港? 仲慢慢數散紙 慢慢找毫子 笑撚死人

就算買兩蚊嘢俾10個兩毫都合法

外國銀行10年前已經有神沙收集機,一大袋散紙倒入去就得

香港真係好撚落後

而家唔係講法例呀

咁港共都有派神沙車嘅

支那得張又霉又爛嘅銀紙
唔用唔得

屌你老母試過間鋪頭拎5毫比我，仲要分開5個1毫，之後係我面前笑笑口數比我睇，勁撚仆街。 以後唔撚幫襯

利申： 係雜貨零食店買21.5 野，果時我係比散銀佢 3個5蚊，其餘1，2蚊咁

攞去搭車

而家759仲有冇得將碎銀找落八達通

屌佢老母一蚊兩蚊都接近冇用，何況一兩毫子

咁咪即係10.6

外國超市自助收銀機，東京地鐵售票機全部都可以瞇埋眼揼一咋神沙比佢自己數

其實日日幾百kg咁運黎運去, 油錢都好鬼甘

咁就抵你死啦，廿幾蚊銀仔數比人

物價升到咁其實 毫子真係有啲多餘

10 %手續費邊個會用

擴張d擺埋商場或超市

講到咁委屈
兩邊都無犯法嘈乜春

好老實,男人老狗本身都唔傾向戴咁多散銀出街,何況係D亳子...同埋比錢果陣比D亳子感覺好柒

條友唔玩野個收銀點會數5個1毫比佢？
銀仔多咪逐d使囉，又要一炮過數哂比人咁自私

《硬幣條例》雖規定市民如需使用一毫、兩毫及五毫硬幣，每次支付款額不能超過兩元，但法例沒有賦予當局權力要求商戶在交易中必須接受硬幣。

香港向來都on9 d乜柒條例十年都唔修訂一次 郁到商界既就2046都唔會變
毫子永遠都係超級市場/7-11先有用

就算全港7仔ok各一部都未必會有好多人用
因為要比10%
反而幾欣賞759 平時找幾毫比我
會主動問我要唔要找落八達通
或者張單係7.4
我可以比7蚊現金 然後用八達通比4毫子
佢又唔洗收毫子 我又唔洗袋
講到呢到又忍唔住屌八達通恨鐵不成鋼..

三年前去麵包鋪5.5元一個腸仔包。

我比用兩個兩毫同一個一毫，比果五毫子。

佢竟然同我講唔收毫子，谷鬼氣以後唔去買

同事試過拎左二十個銀仔去買100yen 咖啡，個店員真係慢慢數

btw細個試過無人果陣入去7-11數60個2蚊買120蚊i-gash,條友好似想打鳩我咁

唔撚收毫子你定價又咁撚衰
9毫 8毫尾數

找返毫子比人 但又唔撚收

都唔知垃圾會班人做乜

但金管局強調2014年起已派出兩輛收銀車巡迴全港十八區，免費回收市民手上硬幣。

我明呀, 細個都係咁儲錢去買點卡

日本又係幾難清神沙
但好過香港好多

有

我成盒毫子 屌佢老母

得兩部 仲難見過UFO呀

唔會，我同事傻仔姐
唔想數一下放哂入超市自動找續機就得。

不過可能會得到更多銀仔

金管局都係垃圾黎，香港玩完

有時間表幾時停邊度

5日旅程，第四日晚去地鐵站搵精算機入落西瓜卡。

原來仲有呢招 下次試試

日本有啲收銀機可以成堆銀仔入落去，自動計數，自動找錢
係香港啲老闆孤鳩寒，唔會為方便員工買依啲貴機

其實如果1,2蚊 商鋪係好願意收

咁唔同，日本間間鋪都買，大量買就平。

香港間間都無用，你第一個去買一定好貴。何況收錯錢可以要員工貼，有咩理由仲幫你地買

全港得兩架車

收10%手續費

仲要收10% 食水深撚到

你計返押運 放返入銀行 租 人工 燈油火蠟 可以話係冇肉食

大把鋪頭都唔知幾鍾意收散銀，一蚊兩蚊果啲，方便找俾其他人

通常都係搭巴士用架喇
以前做隧道收銀 大把人專登比毫子
偏偏找又找唔出 實比人屌嘅
唯有係有時找下五毫比的士佬
最後都係要自己埋數慢慢埋

毫子而家係搭巴士叮叮先有得著
香港算簡單都唔收毫子
外國大把地方仲賣緊3.99加稅咁零丁
咁麻煩你畀現金佢都照找 有時要找多畀你
合法嘅話我陀住幾百個硬幣都吹唔漲啦

有咩玩野？ 我又唔係比毫子佢，我比幾個五蚊再加一 兩蚊，都係22蚊錢
佢仲要係雜貨零食店成日找錢比人。 而家問題係洗唔洗笑住找毫子比我

佢而家收你手續費
即係收返一個percentage 嘅錢
屌你老味入完啲散銀又俾人食咗錢

入曬落郵票機、汽水機算啦

試過齋用1毫2毫㩒到3張 1.7 郵票